---
title: >-
    بخش ۱۰۷ - و من طبقة الخامسة ابوالعباس سیاری
---
# بخش ۱۰۷ - و من طبقة الخامسة ابوالعباس سیاری

<div class="n" id="bn1"><p>نام وی قاسم بن مهدی زابن بنت احمد بن سیار، و گفتند: که نام وی عبدالواحد بود، و در ستر که عبدالواحد بن علی سیاری خواهر زادهٔ بوالعباس سیاری بود شاگرد وی. بوالعباس از اهل مرو بود، شیخ ایشان ایذ، شاگرد بوبکر واسطی٭ ایذ و عالم بوده در علم حقایق احوال او فقیه بوده، و حدیث بسیار داشت درسنه و اربعین برفته و ثلثمائه، و له لسان فی علوم الحقایق.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>شیخ الاسلام گفت: که بوالعباس سیاری گوید: کی بدر مرگ، فرا واسطی گفتند: که ما را وصیتی کن! گفت: احفظو مراد اللّه فیکم.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>شیخ الاسلام گفت، که سید بوالمعالی زید عمری گفت: کی عبدالواحد سیاری بمرو سرای خود بر صوفیان وقف کرد، سبب آن بود کی دعوتی کرد صوفیانرا رقص می‌کردند یکی در رقص در هوا برشد و ناپدید شد و هرگز پدید نامد مات عبدالواحد سنة خمس و سبعین و ثلثمائه. عبدالواحد سیاری گوید: که خال مرا گفتند بوالعباس سیاری: گه به چه چیز، مرید نفس خود را ریاضت دهد و چون کند؟ گفت: ورامرها صبر کند و بگذارد و از نهیها بپرهیزد، و صحبت با نیکان کند و خدمت رفیقان کند، و با درویشان نشیند، والمرء حیث وضع نفسه. ثم تمثل و انشاء یقول:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>صبرت عن اللذات حتی تولت</p></div>
<div class="m2"><p>نفسی هجرها فاستمرت والزمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>و ماالنفس الاحیث تجعلها الفتی</p></div>
<div class="m2"><p>فان طمعت باقت و الاتسلت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وکانت علی الایام نفسی عزیزة</p></div>
<div class="m2"><p>فلما رأت عزمی علی الذل ذلت</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>وهم وی گفت: المعرفة حیوة القلب باللّه و حیوة القلب مع اللّه. و گفتند که وی این دو بیت بسیار خواندی</p></div>
<div class="c"><p>شعر</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ما استنار الصبح ادرج ضؤه</p></div>
<div class="m2"><p>باسفاره انوار ضوء الکواکب</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یجر عهم کاساً لو ابتلی اللظلی</p></div>
<div class="m2"><p>بتجریعها طارت کاسرع ذاهب</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>یحکی عن ابی العباس انه قال: لولم الق الواسطی مت مجوسیا. و من المتأخرین «شیخ الاسلام گفت کی»:</p></div>